%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}
%-----------------------------------------------------------------------------%

%
\vspace{4.5pt}

\noindent Bab ini memaparkan analisis masalah yang diatasi berserta pendekatan dan alur kerja dari perangkat lunak yang dikembangkan, mengimplementasikan metode yang digunakan dan hasil yang akan ditampilkan.
\\
\section{Analisis Masalah}

\noindent Pada bab 1 telah di jelaskan bahwa mendeteksi sidik jari manusia merupakan sebuah keperluan, setelah pengamanan data dengan menggunakan \textit{password} dirasa tak lagi cukup aman untuk saat ini. \textit{Hacker} atau peretas dapat dengan mudah mendapatkan akses ke data yang disimpan dengan cukup mudah apabila sistem masih menggunakan sistem pengamanan \textit{password}. Pada penelitian ini, digunakanlah citra sidik jari dengan pewarnaan \textit{grayscale} untuk mengurangi tingkat komputasi yang dibutuhkan oleh komputer untuk mengenali sidik jari, dan memperoleh efisiensi komputasi yang lebih baik, jika dibandingkan dengan citra RGB. Penerapan \textit{Convolutional Neural Network} untuk mendeteksi sidik jari manusia digunakan untuk mengekstraksi fitur dan mengidentifikasi siapa pemilik dari sidik jari yang dijadikan citra masukan.

\noindent Masukkan untuk sistem yang dibangun ini merupakan citra sidik jari dengan pewarnaan \textit{grayscale} berukuran 96 piksel $\times$ 96 piksel. 

\noindent Keluaran yang diharapkan dari sistem adalah informasi mengenai pemilik sidik jari dari citra masukan\\

\section{Kerangka Pemikiran}
\noindent Berikut ini adalah kerangka pemikiran dari metode yang diusulkan untuk melakukan mengidentifikasi pemilik sidik jari manusia.

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=13cm]{images/KerangkaPemikiran.png}}
		\captionof{figure}{Kerangka Pemikiran}
		\label{fig:KerangkaPemikiran}
	\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Seperti pada gambar \ref{fig:KerangkaPemikiran}, terdapat beberapa variabel indikator yang memengaruhi hasil dan perlu dilakukan penyesuaian, seperti jumlah lapisan \textit{fully connected} dan nilai \textit{epoch}. Penelitian ini bertujuan untuk melihat hasil akurasi identifikasi dengan menggunakan \textit{confusion matrix} dan waktu klasifikasi dalam satuan \textit{miliseconds}.\\

\section{Analisis Urutan Proses Global}
\noindent Dalam sistem pengenalan dan identifikasi sidik jari manusia ini terdiri dari dua proses yakni, proses pelatihan, dan proses pengujian. Pada proses pelatihan dilakukan untuk mendapatkan model CNN yang optimal, sedangkan proses pengujian dilakukan untuk melakukan pengukuran terhadap akurasi sistem. Secara umum, proses yang akan dilakukan adalah sebagai berikut.\\

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=12cm]{images/FlowchartGlobal.png}}
		\captionof{figure}{\textit{Flowchart} Global}
		\label{fig:FlowchartGlobal}
	\end{minipage}
\end{adjustbox}
%\subsection{Arsitektur VGG-16}

\subsection{Proses Pelatihan}
\noindent
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=12cm]{images/FlowchartTraining.png}}
		\captionof{figure}{\textit{Flowchart} Pelatihan Sistem Pengenalan Sidik Jari\\}
		\label{fig:FlowchartTraining}
	\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Berikut ini adalah uraian dari \textit{flowchart} pada gambar \ref{fig:FlowchartTraining} yang dilakukan dalam penelitian ini:
\begin{enumerate}
	\item Citra yang menjadi citra masukan yaitu dari dataset SOCOFing, dengan ukutan citra sebesar 96 $\times$ 96 piksel dan kedalaman piksel 1 bit.
	\item Ukuran citra yang digunakan pada sistem ini telah seragam.
\end{enumerate}

\begin{spacing}{1}
\noindent\rule{\textwidth}{1.5pt}
\textbf{Algoritme \textit{Convolutional Neural Network} tahap Pelatihan}
\begin{enumerate}
\item Masukkan citra sidik jari yang diambil dari dataset. Ukuran citra yang digunakan sebagai citra masukan berukuran 96 $\times$ 96 piksel.
\item Inisialisasi arsitektur jaringan dengan melakukan penambahan satu per satu pada library Tensorflow
\item Inisialisasi nilai setiap \textit{neuron}/\textit{filter}, \textit{learning rate}, dan \textit{epoch}.
\item Lakukan kompilasi terhadap arsitektur jaringan yang sudah diinisialisasi pada tahap sebelumnya menggunakan model.compile() yang berasal dari library Tensorflow.
\item Gunakan library model.fit() dari Tensorflow yang dapat digunakan untuk melatih jaringan yang sudah di inisialisasi pada tahap sebelumnya dengan parameter gambar, label gambar, ukuran batch, nilai epoch dan callback.
\item Proses pelatihan akan terus berjalan hingga akhirnya nilai maksimum epoch tercapai.
\item Setiap epoch fungsi diatas akan melakukan pemeriksaan terhadap nilai akurasi, apabila nilai akurasi pada epoch tersebut memiliki nilai yang lebih tinggi dari nilai sebelumnya, maka fungsi tersebut akan melakukan penulisan model dengan bentuk .h5
\begin{comment}
\item Lakukan proses konvolusi (perkalian  \textit{element-wise} antara citra masukan dengan \textit{filter} / \textit{kernel}), maka didapatkan \textit{induced local field} melalui persamaan \ref{eq:konvolusi-local-field}.
\item Gunakan fungsi aktivasi \textit{rectified linear units} (ReLUs) menggunakan persamaan \ref{eq:RELU}.
\item Ulangi tahap 3 dan 4 sebanyak 1 kali
\item Lakukan proses \textit{downsampling} dengan menggunakan \textit{max pooling} dengan masukan yang diambil dari nilai pada lapisan sebelumnya. Catat juga indeks yang menyimpan nilai maksimal. Ukuran citra akan berubah menjadi 48 $\times$ 48.
\item Lakukan perulangan dari tahap 3 dan 4 sebanyak 2 kali.
\item Lakukan proses \textit{downsampling} dengan menggunakan \textit{max pooling} dengan masukan yang diambil dari nilai pada lapisan sebelumnya. Catat juga indeks yang menyimpan nilai maksimal. Ukuran citra akan berubah menjadi 24 $\times$ 24.
\item Lakukan perkalian vektor terhadap \textit{weight} lapisan untuk menghitung keluaran lapisan \textit{fully connected} pertama.
\item Lakukan perkalian vektor terhadap \textit{weight} lapisan untuk menghitung keluaran lapisan \textit{fully connected} kedua.
\item Lakukan perkalian vektor terhadap \textit{weight} lapisan untuk menghitung keluaran lapisan \textit{fully connected} ketiga.
\item Kalkulasikan nilai keluaran lapisan \textit{fully connected} ketiga dengan fungsi aktivasi \textit{softmax} menggunakan persamaan \ref{eq:Softmax}, sehingga didapatkan besar probabilitas jenis objek.
\item Kalkulasi nilai \textit{error} dengan \textit{loss function} \textit{cross-entropy} menggunakan persamaan \ref{eq:crossEntropy}.
\item Kalkulasi nilai gradien pada setiap lapisan secara terbalik atau mundur.
\item Kalkulasi ulang nilai pada \textit{neuron} yaitu \textit{weight}/\textit{parameter} sesuai dengan nilai gradiennya masing-masing.
\item Jika akurasi jaringan mengalami peningkatan, simpan model CNN yang berisi \textit{descriptor} CNN beserta nilai berat \textit{neuron} untuk digunakan pada tahap pengujian.
\item Ulangi langkah 3-17 hingga mencapai \textit{epoch} yang ditentukan.
\end{comment}
\end{enumerate}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}
\end{spacing}

\noindent Dengan \textit{hyperparameter} yang digunakan pada algoritme \textit{Convolutional Neural Network} adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Ukuran \textit{padding} pada seluruh lapisan adalah 1.
\item Inisialisasi seluruh nilai \textit{kernel} pada lapisan \textit{convolution} dan \textit{fully connected} dengan nilai acak yang nilai tersebut terdistribusi secara normal. Inisialisasi nilai \textit{kernel} dapat menggunakan persamaan \ref{eq:weight-generator}.
\item Inisialisasi seluruh nilai \textit{bias} pada lapisan \textit{convolution} dan \textit{fully connected}.
\item Pada lapisan \textit{convolution}, ukuran \textit{filter} adalah 3 $\times$ 3 dengan nilai \textit{stride} 1.
\item Pada lapisan \textit{downsampling}, ukuran \textit{kernel} 2 $\times$ 2 dan dengan nilai \textit{stride} 2.
\item Pada lapisan \textit{fully connected} yang pertama, ukuran masukan adalah 1 $\times$ 9216, dimana nilai tersebut merupakan hasil perkalian dari ukuran citra terakhir dengan jumlah channel yang dimiliki, yakni 24 $\times$ 24 $\times$ 16. \\
\end{enumerate}

\subsection{Proses Pengujian}

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=13cm]{images/FlowchartTesting.jpg}}
		\captionof{figure}{\textit{Flowchart} Pengujian Sistem Pengenalan Sidik Jari\\}
		\label{fig:FlowchartTesting}
	\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Pada gambar \ref{fig:FlowchartTesting} terlihat urutan proses pengujian untuk sistem yang telah dibangun. Pada proses pengujian terdapat beberapa proses yang sama seperti pada proses pelatihan. Berikut ini adalah penjelasan dari \textit{flowchart} pada gambar \ref{fig:FlowchartTesting} yang dilakukan dalam penelitian ini:
\begin{enumerate}
\item Citra yang akan digunakan untuk tahap pengujian didapatkan dari \textit{dataset} yang sama dengan citra dari tahap pelatihan. Citra pengujian berupa citra yang sidik jari yang sudah diubah sedemikian rupa sehingga cukup mirip dengan kondisi yang akan terjadi pada dunia nyata.
\item Kernel yang digunakan pada tahap pengujian memiliki nilai yang sama jika dibandingkan dengan kernel yang digunakan pada tahap pelatihan.
\item Keluaran jaringan yang terbentuk ini adalah probabilitas kemiripan sidik jari citra masukan dengan data  yang ada pada tahap pelatihan.
\item Pada tahap terakhir akan ditampilkan keluaran dalam bentuk informasi pemilik sidik jari diantaranya nama, alamat, dan usia.\\
\end{enumerate}

\begin{spacing}{1}
\noindent\rule{\textwidth}{1.5pt}
\textbf{Algoritme \textit{Convolutional Neural Network} tahap Pelatihan}
\begin{enumerate}
\item Masukkan citra sidik jari pengujian.
\item Muat dan gunakan model CNN dari tahap pelatihan.
\item Kalkulasi citra masukan menggunakan model belajar CNN sebelumnya.
\item Hitung hasil probabilitas dari citra masukan.
\end{enumerate}
\noindent\rule{\textwidth}{1pt}\\
\end{spacing}

\subsection{\textit{Dataset}}
\noindent Dataset yang akan digunakan sudah dibagi menjadi dua bagian dimana data latih merupakan citra sidik jari yang tidak dilakukan perubahan sebelumnya. Kondisi citra sidik jari tersebut haruslah terlihat dengan jelas dan tidak sedikitpun terdapat kecacatan. 

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=12cm]{images/left-prints.jpg}}
		\captionof{figure}{Contoh citra yang digunakan untuk tahap pelatihan\\}
		\label{fig:ContohCitraDatasetPakai}
\end{minipage}
\end{adjustbox}

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\noindent\begin{minipage}{\linewidth}		
		\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=12cm]{images/altered-fingerprint.jpg}}
		\captionof{figure}{Contoh citra yang digunakan untuk tahap pengujian. \\}
		\label{fig:ContohCitraDatasetTakPakai}
	\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Pada Gambar \ref{fig:ContohCitraDatasetTakPakai} terlihat terdapat 5 kelas sidik jari yang berbeda dengan 3 tipe alterasi citra sidik jari yang berbeda. Berikut juga dengan Gambar \ref{fig:ContohCitraDatasetPakai}, menampilkan 5 kelas sidik jari yang sama dengan Gambar \ref{fig:ContohCitraDatasetTakPakai} namun tidak dilakukan alterasi pada citra sidik jarinya. Penamaan berkas citra sidik jari yang digunakan untuk pelatihan mengandung 5 \textit{parameter} yang diantaranya ada nomor urut pemilik, jenis kelamin pemilik, posisi tangan (kiri atau kanan), nama jari (ibu jari, jari telunjuk, jari tengah, jari manis, ataupun jari kelingking), dan jenis alterasi yang dilakukan pada citra sidik jari tersebut (\textit{Central Rotation} (CR), \textit{Obliteration}, \textit{Z-cut}). Sedangkan penamaan berkas pada citra yang digunakan untuk tahap pengujian memiliki parameter yang sama dengan penamaan berkas pada tahap pelatihan, hanya saja pada tahap pengujian tidak diberikan jenis alterasi yang dilakukan pada citra. \\
\noindent Pada Tabel \ref{tbl:rincianDataset} dijelaskan mengenai jumlah citra terdapat dalam \textit{dataset} yang akan digunakan. Semua citra yang terdapat pada dataset ini telah memiliki ukuran yang seragam, yakni 103 piksel $\times$ 96 piksel dengan kedalaman 1 \textit{byte} (\textit{grayscale}). 
\\
\noindent Seluruh citra yang ada pada data latih dibagi menjadi 3 tingkat kesulitan, yakni mudah, sedang, dan sulit. Citra dengan tingkat kesulitan mudah disimpan pada folder \textit{Easy}, tingkat kesulitan sedang pada folder \textit{Medium}, dan tingkat kesulitan tertinggi/sulit, disimpan pada folder \textit{Hard}. Pada penelitian kali ini akan digunakan sebanyak 200 kelas urut dari kelas pertama dari total 600 kelas yang disediakan oleh penyedia \textit{dataset}, dan keseluruhannya diambil menggunakan sensor sidik jari SecuGen SDU03P.
\\


\begin{comment}
	\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{small}
	\captionof{table}{Rincian \textit{Dataset} yang telah dipilih}
	\label{tbl:filteredDataset}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{2cm}|p{3cm}|}
		\hline
		\textbf{Nama Folder} &\textbf{Sub-folder} & \textbf{Jumlah Citra}\\
		\hline
		\textit{Real} 			& - & 6000 \\
		\hline
		\multirow{3}{*}\textit{Altered}	& Easy & 17934 \\ 
		\cline{2-3}
										& Medium & 17067 \\ 
		\cline{2-3}
										& Hard & 14272 \\ 
		\hline
	\end{tabular}
	\end{small}
	\end{table}
\end{comment}

\subsection{\textit{Convolutional Neural Network} (CNN)}

\noindent Arsitektur \textit{Convolutional Neural Network} yang akan digunakan terdiri dari 4 lapisan konvolusi, 2 lapisan \textit{max pooling}, 1 lapisan \textit{flatten} dan 2 lapisan \textit{fully connected} yang terbagi sebagai berikut:
\begingroup
\setlength{\LTleft}{-20cm plus -1fill}
\setlength{\LTright}{\LTleft}
\begin{small}
% \begin{longtable}{|*{6}{c|}}
\begin{longtable}{|p{0.4cm}|p{6cm}|p{2.2cm}|p{2.2cm}|p{2.6cm}|p{2.2cm}|}	
\caption{Daftar \textit{layer} penyusun jaringan \textit{Convoluional Neural Network}.}
\label{tbl:arsitekturCNN}
\endhead
\hline
\multirow{1}{*}{\textbf{No.}}			& \multirow{1}{*}{\textbf{\textit{Layer}}}  & \multirow{1}{*}{\textbf{\textit{Input Layer}}}  & \multirow{1}{*}{\textbf{\textit{Output Layer}}} 			\\ \hline 
		\multirow{2}{*}{1.} 	& \multirow{2}{*}{\textit{Convolutional Layer} (conv2d)}									  										&						\multirow{2}{*}{(96, 96, 1)}					& \multirow{2}{*}{(96, 96, 8)} 													\\ 
													&																																																&																									& 																											\\ \hline
		\multirow{2}{*}{2.} 	& \multirow{2}{*}{\textit{Convolutional Layer} (conv2d\textunderscore 1)}	  										&						\multirow{2}{*}{(96, 96, 8)}					& \multirow{2}{*}{(96, 96, 8)}													\\ 
													&																																																&																									&																												\\ \hline
		\multirow{2}{*}{3.} 	& \multirow{2}{*}{\textit{Max Pooling Layer} (max\textunderscore pooling2d)}	  								&						\multirow{2}{*}{(96, 96, 8)}					& \multirow{2}{*}{(48, 48, 8)}													\\ 
													&																																																&																									& 																											\\ \hline
		\multirow{2}{*}{4.} 	& \multirow{2}{*}{\textit{Convolutional Layer (conv2d\textunderscore 2)}}	  										&						\multirow{2}{*}{(48, 48, 8)}					& \multirow{2}{*}{(48, 48, 16)}													\\ 
													&																																																&																									& 																											\\ \hline
		\multirow{2}{*}{5.} 	& \multirow{2}{*}{\textit{Convolutional Layer} (conv2d\textunderscore 3)}	  										&						\multirow{2}{*}{(48, 48, 16)}					& \multirow{2}{*}{(48, 48, 16)}													\\ 
													&																																																&																									& 																											\\ \hline
		\multirow{2}{*}{6.} 	& \multirow{2}{*}{\textit{Max Pooling Layer} (max\textunderscore pooling2d\textunderscore 1)}	  &						\multirow{2}{*}{(48, 48, 8)}					& \multirow{2}{*}{(24, 24, 16)}													\\ 
													&																																																&																									& 																											\\ \hline
		\multirow{2}{*}{7.} 	& \multirow{2}{*}{\textit{Flatten Layer} (flatten)}	  																					&						\multirow{2}{*}{(24, 24, 16)}					& \multirow{2}{*}{(9216, )}															\\ 
													&																																																&																									& 																											\\ \hline
		\multirow{2}{*}{8.} 	& \multirow{2}{*}{\textit{Fully Connected Layer} (dense)}	  																		&						\multirow{2}{*}{(9216, )}							& \multirow{2}{*}{(4096, )}															\\ 
													&																																																&																									& 																											\\ \hline
		\multirow{2}{*}{9.} 	& \multirow{2}{*}{\textit{Fully Connected Layer} (dense\textunderscore 1)}	  									&						\multirow{2}{*}{(4096, )}							& \multirow{2}{*}{(200, )}															\\ 
													&																																																&																									& 																											\\ \hline
	\end{longtable}
\end{small}
\endgroup

\noindent Citra yang telah diseragamkan ukurannya akan digunakan sebagai nilai masukan dari tahap prediksi oleh \textit{Convolutional Neural Network}. Contoh \textit{array} citra masukan terdapat pada tabel \ref{tbl:ArrayCitra}.

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=13cm]{images/ContohArrayCitra.jpg}}
	\captionof{table}{\textit{Array} citra asli}
	\label{tbl:ArrayCitra}
\end{minipage}
\end{adjustbox}
\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=13cm]{images/ContohArrayCitra bin.png}}
	\captionof{table}{\textit{Array} citra biner}
	\label{tbl:ArrayCitraBin}
\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Citra masukkan pada Gambar \ref{tbl:ArrayCitra} awalnya dibinerisasi sehingga menjadi seperti pada Gambar \ref{tbl:ArrayCitraBin} menggunakan persamaan \ref{eq:binarization-eq} dan diberikan \textit{padding} senilai 1 di tiap sisinya dan akan dikalikan dengan contoh \textit{kernel} berukuran 3 $\times$ 3. Proses konvolusi citra dengan kernel menghasilkan \textit{features map} untuk setiap selnya. Nilai awal dari setiap \textit{kernel} termasuk dari \textit{hyperparameter} yang perlu ditentukan, maka pada penelitian ini akan digunakan nilai acak yang bersifat distribusi normal sesuai dengan persamaan \ref{eq:weight-generator}. Sedangkan, nilai optimal dari setiap \textit{kernel} didapatkan dengan melakukan pembelajaran melalui \textit{backward propagation}

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=5cm]{images/ContohArrayKernel.jpg}}
	\captionof{table}{Contoh \textit{Kernel} yang digunakan\\}
	\label{tbl:ContohKernel}
\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Untuk perhitungan piksel 1, 1 dan 92, 2 akan didapatkan nilai-nilai pada tabel \ref{tbl:ContohPerhitungan}. Dengan menggunakan persamaan \ref{eq:konvolusi-local-field} pada contoh kasus piksel 1, 1:
\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
		\hline
		\begin{equation}\nonumber
			\begin{aligned}
			v_{k} 	&= w_{k_{0,0}}x_{0,0} + w_{k_{0,1}}x_{0,1} + w_{k_{0,2}}x_{0,2} \\
					&+ w_{k_{1,0}}x_{1,0} + w_{k_{1,1}}x_{1,1} + w_{k_{1,2}}x_{1,2} \\
					&+ w_{k_{2,0}}x_{2,0} + w_{k_{2,1}}x_{2,1} + w_{k_{2,2}}x_{2,2} \\
					&= (-0.03) * 1 + 0.07 * 1 + (-0.15) * 1 \\
					&+ 0.03 * 1 + (-0.13) * 1 + (-0.08) * 1 \\
					&+ 0.2 * 1 + (-0.02) * 1 + 0.1 * 1 \\
					&= -0.014\\
			\end{aligned}
		\end{equation}\\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}

Hasil perkalian $w \times x$ atau konvolusi disebut sebagai \textit{feature map}. Jumlah dari seluruh nilai perkalian atau \textit{induced local field} pada sel 1, 1 adalah -0.014 dan pada sel 92, 1 adalah 0.197 . Proses perkalian tersebut menggunakan \textit{stride} atau jarak perpindahan antar piksel bernilai 1 dan akan dilanjutkan hingga mencapai posisi citra bagian paling bawah kanan. Nilai \textit{stride} inilah yang nantinya akan dimasukkan ke parameter \textit{library} pada saat penyusunan lapisan jaringan syaraf tiruan. Beberapa parameter lain yang juga ikut dimasukkan kedalam fungsi pada saat proses penyusunan jaringan adalah \textit{padding}, ukuran citra masukan, jumlah \textit{filter / kernel}, dan ukuran \textit{kernel}.

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=8cm]{images/ContohPerhitunganPerkalianKernel.jpg}}
	\captionof{table}{Contoh Perhitungan untuk piksel (1, 1) dan piksel (92, 1)}
	\label{tbl:ContohPerhitungan}
\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Dengan \textit{hyperparameter} \textit{padding} bernilai 1 dan \textit{stride} bernilai 1 serta \textit{kernel} yang berukuran 3 $\times$ 3, didapatkan keluaran yang berukuran 96 $\times$ 96 seperti pada tabel \ref{tbl:HasilKeluaran}. Nilai pada keluaran merupakan hasil perkalian pada setiap sel yang telah dikalkulasi dengan persamaan \ref{eq:RELU} yaitu fungsi aktivasi RELU sehingga nilai negatif sel 1, 1 akan berubah menjadi 0 dan nilai positif sel 92, 1 menjadi bernilai tetap.

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=12cm]{images/afterRELU.jpg}}
	\captionof{table}{Hasil Keluaran ReLU}
	\label{tbl:HasilKeluaran}
\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Dengan menggunakan hasil luaran tersebut akan dilanjutkan dengan \textit{max pooling} dengan ukuran 2 $\times$ 2 dan \textit{stride} bernilai 2, sehingga didapatkan luaran dengan ukuran 48 $\times$ 48. Nilai \textit{stride}. dan ukuran pooling menjadi nilai parameter yang akan dimasukkan pada saat penyusunan lapisan jaringan. Berikut adalah perhitungan untuk \textit{max pooling} untuk luaran pada 0, 1:
\begin{table}[H]
	\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
	\begin{tabular}{|p{13.55cm}|}
		\hline
		\begin{equation}\nonumber
			\begin{aligned}
			max_{0,1} 	&= \max{(x_{0,0}, x_{0,1}, x_{1,0}, x_{1,1})} \\
						&= \max{(0.0, 0.0, 0.1, 0.0)} \\
						&= 0.1 && \\
			\end{aligned}
		\end{equation}\\
		\hline
	\end{tabular}
	\end{adjustbox}
\end{table}

\noindent Hasilnya dapat dilihat pada tabel \ref{tbl:MaxPooling}.

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=13cm]{images/Pooling-itungan-manual.jpg}}
	\captionof{table}{\textit{Max Pooling}}
	\label{tbl:MaxPooling}
\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Selanjutnya, dengan menggunakan sebuah \textit{convolution layer}, sebuah \textit{pooling layer}  dan beberapa layer \textit{convolution} dan \textit{pooling} lagi seperti pada tabel \ref{tbl:arsitekturCNN} maka terdapat sebuah layer tambahan yang mencakup proses konvolusi dan \textit{max pooling} dengan cara yang sama seperti sebelumnya sehingga didapatkan luaran yang berukuran 24 $\times$ 24 $\times$ 16. Kemudian, seperti yang terlihat pada tabel \ref{tbl:Flatten}, hasil luaran akan diubah menjadi 1 dimensi sehingga didapatkan ukuran 1 $\times$ 9216.

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=8.5cm]{images/Flatten2.jpg}}
	\captionof{table}{\textit{Flatten Layer}}
	\label{tbl:Flatten}
\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Pada tabel \ref{tbl:FullyConnectedLayer} matriks yang berisikan \textit{weight} akan dikalikan dengan luaran \textit{max pooling} yang sudah di\textit{flattened} sesuai dengan persamaan \ref{eq:fcl}, dengan tujuan untuk memproses nilai yang berjumlah lebih banyak dari \textit{neuron} pada \textit{fully connected layer} yang pertama. Sehingga data yang diproses tidak ada yang hilang. Setelah perkalian pertama ini, dilakukan lagi perkalian kedua antara matriks weight antara layer pertama dan kedua masih dengan menggunakan persamaan \ref{eq:fcl}, dikalikan dengan \textit{output} layer pertama. sehingga dihasilkan \textit{output} layer kedua, yang sekaligus menjadi masukan bagi \textit{softmax layer}. Di \textit{softmax layer} data masukan diproses untuk mengeluarkan probabilitas pemilik sidik jari tersebut menggunakan persamaan \ref{eq:Softmax}. Untuk layer \textit{fully connected}, terdapat parameter ukuran output untuk dimasukkan pada saat penyusunan, dan pada layer Softmax terdapat parameter jumlah kelas yang diinputkan pada saat penyusunan.

\begin{adjustbox}{width=1\textwidth}
\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
	\framebox[\textwidth]{\includegraphics[width=13.2cm]{images/fcl2.jpg}}
	\captionof{table}{\textit{Fully Connected Layer} dan fungsi aktivasi \textit{Softmax}}
	\label{tbl:FullyConnectedLayer}
\end{minipage}
\end{adjustbox}

\noindent Pada contoh kasus ini, nilai \textit{neuron} belum memiliki nilai yang optimal, maka pada tahap pelatihan perlu dilakukan proses \textit{backward propagation} agar nilai probabilitas luaran dari fungsi aktivasi dapat sesuai dengan nilai yang diharapkan, yaitu ditemukan pemilik dari sidik jari yang tepat sesuai dengan citra masukkan. Seluruh penjelasan dan perhitungan pada bagian ini, terdapat pada fungsi fit dari library TensorFlow. Fungsi tersebut digunakan untuk melatih jaringan yang sudah disusun dengan memanggil fungsi yang melakukan \textit{forward-propagation} dan \textit{backward-propagation} pada setiap layer yang sudah disusun sebelumnya, dan akan berjalan hingga nilai epoch terpenuhi.   

\newpage